**阿茲特克神話**是阿茲特克人的[神話](../Page/神話.md "wikilink")，也是他們的主要民俗信仰。[阿茲特克文明是已經絕跡的文明](../Page/阿茲特克文明.md "wikilink")，古代的位置大多位於現今[墨西哥境內](../Page/墨西哥.md "wikilink")。他們的神話中有大量神祇，亦有很多怪物。

## 歷史

[British_Museum_Aztec_or_Mixtec_mask.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:British_Museum_Aztec_or_Mixtec_mask.jpg "fig:British_Museum_Aztec_or_Mixtec_mask.jpg")的面具，於[大英博物館展出](../Page/大英博物館.md "wikilink")。\]\]

阿茲特克文明一般來說是結合了[納瓦特爾族的文化](../Page/纳瓦人.md "wikilink")，因為他們使用共同的語言。根據傳說，不同的部族從北面南下，來到圍繞[特斯科科湖的](../Page/特斯科科湖.md "wikilink")[阿納瓦克谷](../Page/阿納瓦克谷.md "wikilink")（Anahuac
valley，現今的[墨西哥谷](../Page/墨西哥谷.md "wikilink")，Valley of
Mexico），這些部族成了阿茲特克人。這裏山谷和湖泊的所在地很明顯是指現今的[墨西哥城](../Page/墨西哥城.md "wikilink")，但是對於阿茲特克人的來源，所知道的東西並不多。

關於他們的來源有不同的說法。根據神話，墨西加（或阿茲特克人）的祖先來自北部的[阿茲特蘭](../Page/阿茲特蘭.md "wikilink")，最後七個部落（[納瓦特爾語](../Page/納瓦特爾語.md "wikilink")：nahuatlacas，源自tlaca，即「人」的意思）向南進發，因此他們的名字叫作「阿茲特克」。另一個說法是他們來自[奇科莫斯托克](../Page/奇科莫斯托克.md "wikilink")（Chicomoztoc，意為「七洞穴」），又或者來自[塔摩安羌](../Page/塔摩安羌.md "wikilink")（Tamoanchan，意為「雲霧之國」\[1\]，傳說中的文明之源）。

據說墨西加人／阿茲特克人由他們的神祇[維齊洛波奇特利](../Page/維齊洛波奇特利.md "wikilink")（意為「左蜂鳥」或「來自南方的蜂鳥」）所帶領。當他們到達湖上的島時，看見一頭鷹棲息於一顆長滿果實的仙人掌上，由於[特索索莫克](../Page/特索索莫克.md "wikilink")（Tezozomoc）誤譯版本，就成了目前流行的說法——一隻鷹在吃一條蛇，但根據阿茲特克的原來版本，故事中從來沒有蛇的出現。有人認為那頭鷹吃的是另一隻鳥，另外亦有人認為那隻鷹只是站在仙人掌上而已，亦有人說牠是在吃其他東西。這正應驗了他們要找一個新家園的預言。於是，阿茲特克人於當地興建了[人工島](../Page/人工島.md "wikilink")[特諾奇蒂特蘭](../Page/特諾奇蒂特蘭.md "wikilink")，即今天[墨西哥城的中心](../Page/墨西哥城.md "wikilink")。這故事亦繪畫於[墨西哥國徽上](../Page/墨西哥國徽.md "wikilink")。

## 資料來源

[Category:美洲神話](../Category/美洲神話.md "wikilink")
[阿茲特克神話](../Category/阿茲特克神話.md "wikilink")

1.  東尼·艾倫、湯姆·魯文斯坦著，余黛玉譯（2005年）：《太陽神的祭品：阿茲特克和馬雅神話》，台灣：知書房出版社，ISBN
    986-7640-72-1